<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Posts on @xytangme</title><link>https://xytangme.github.io/posts/</link><description>Recent content in Posts on @xytangme</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 20 Nov 2022 22:17:49 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://xytangme.github.io/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Mereka Boleh</title><link>https://xytangme.github.io/posts/mereka-boleh/</link><pubDate>Sun, 20 Nov 2022 22:17:49 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/mereka-boleh/</guid><description>小记马来西亚国会选举，以及一些随想。
几天前在长毛象时间轴上看到这样一句话：
看到马来西亚也使用简体中文，青年人用华语讲出关于民主、选举，在中国那么危险的话，很多人感到新鲜、陌生、不可思议。原文
查了下才知道，原来马来西亚即将举行第十五次国会选举。其实与我毫无关系，但本好奇宝宝既然知道了，那必须来查查到底是怎么回事。结果不查不知道，原来马来的政治比我原本以为的要复杂得多。不过也是，一个国家的权力机关，怎么可能不复杂。
不知不觉看了几天维基百科和相关视频，以及新闻报道若干，觉得大马真是个有意思的地方。本来嘛，在新加坡待了十个多月一直也觉得不知道去大马能干嘛，于是一直没有踏足，但现在，我甚至想深度的了解一下这个国家的方方面面。
为什么关注大马华人？IMHO，台湾香港，方方面面都已经是另外的世界，跟大陆毫无相似之处，但大马华人，可能由于政府长期的马来人优先政策、福建广东的传统，或是同样使用简体中文带来的语言文化上的亲近感 ，反倒是更好的观察对象。原文
GE15 非官方计票结果显示，希盟在几个政治联盟中获得了最多席位，第二多的是国盟，第三国阵，其中伊党是赢得最多席位的单一政党，行动党第二，具体票数可以看这里。目前希盟主席安华和国盟主席幕尤丁分别宣称已经获得过半席位支持可以组成政府，只是这是不可能的，哪有两个过半之说。到底哪边在吹水，暂时没有结论，不过明天下午两点是向国家元首递交首相候选人名单的截止日期，到时候应该就能揭晓答案。
根据我这几天狂刷YouTube获得信息，这次大选基本可以说是大马人民再一次创造了历史（一个讲烂了但确实有道理的说法），虽然还不知道这一步会是往哪个方向。
国阵曾连续执政六十年，这次可以说是惨败，只取得了30/222席，多位资深议员败选。看来人民积累的对国阵的怨气不是一点点，党内也有不少声音要求党主席阿末扎希辞职 希盟如愿获得最多席位，公正党和行动党分别位列第二第三（论联盟的力量！），应该算是达到了他们的超过三分之一席位的预期。三分之一这个数字推测自行动党刘镇东在BBK的采访发言：拿到80席，超过三分之一，就可以确保在修宪事务上的发言权 国盟基本横扫了北部几个洲，特别吉兰丹和登嘉楼的席位全部被国盟拿下，按党来看，似乎是伊党吸引到了大量的新选票，说明人民在不满国阵和希盟的同时，对伊党过于的业绩相当满意啊，也觉得回教化和宗教政治可以接受 砂盟和沙民阵应该算是两个地方政党联盟，砂盟获得了砂拉越的22/31席（有一席受到水灾影响还未结束），沙民阵稍弱，据说这两个联盟组成了一个新的联盟 有趣的是，原任外交部长赛夫丁阿都拉是唯一保住席位的西马的“青蛙”议员，看来实力强到一定程度，青不青蛙的也可以原谅了 我的一个基本算是废话的猜想是，如果安华不是在吹水，不考虑后续发展，他所谓的已经获得超过半数席位，应该是要么希盟跟国政联盟，拿到112/222席，或者把除国政和国盟外的大部分席位拉拢过来了，也就是最多117/222席，但margin都过小，当然也不排除他们三个somehow决定天下一家。
个人愚见，巫统既然大势已去，不如暂时不要嘴硬，先跟希盟联合，帮补充一下马来族选票，不然国盟特别伊党要继续渔翁得利下去了，我不觉得这是国阵想要的发展方向，更不是希盟想要的。然后趁这五年执政的档口，放手让改革派发挥一下，重整旗鼓，下次再战。
结果之外 首先是生命力。我不太愿意用“希望”这个词（虽然我的大本命Joyce Didonato也非常喜欢说hope），因为我同意一个说法，我们决定去做一件事，是由于做这件事情本身是正确的，而不单是为了所谓虚无缥缈的希望。
吸引我一个视频一个视频刷下去的，一个重要的推动力是一个叫BBK Network的YouTube channel，两个主持人非常年轻，可能是我看过的这类视频里最年轻的，他们那种昂扬的精神状态有一种很特别的魅力，想了想可能真的是因为种族和文化上的亲近程度带来的，特别他们做的还是我特别关注但（暂时）不可能有任何接触的事情。更重要的是他们和好几位部长级官员和政党高层的采访，一边是非常自然的提出尖锐问题的后生仔，另一边是认真专业的回答，令人动容。大马当然还有很长的路要走，但只要他们这些人在，这条路就是正确的，当然也是值得的。
稍微查了下，这些政客的背景都相当不错，如果他们想要在新加坡或者其他哪个发达国家过上中产生活，我想都不是难事。虽然我并不认为这一点在获取选票方面是个多大的加分项，但如果我是选民，我会很愿意投给他们，他们当中的几位确实也获得了相当不错的多数票。
但是，必须要说，能不能不要再用“改朝换代”这个词了，“政党轮替”，是“政党轮替”，“政党轮替”啊，哎。
接下来 来坡十个多月了，竟然还没有去过大马，JB也没有，简直了。等拿到新身份之后，一定立马去办签证。之前一直觉得如果只是吃喝，我还是选择待在坡就好，但这几天积累了好些想要去用脚步丈量一下的马来土地。其实我不是宅，我只是觉得对于一个low mover，travel with a purpose是很重要的，那么现在既然purpose已经非常充分，就该准备出发了。接下来还得详细的了解一下马来的地理和行政区划，然后看一下各个联盟各个党都给选民画了或者画过哪些饼，毕竟数字能反应的还是有限。甚至还想学习一下马来语，不然很容易就漏掉了绝大部分的声音，像是这次如果只看BBK，还以为行动党要一统天下了（不是。
给自己画的饼就是这些了。
以上。</description><content:encoded><![CDATA[<p>小记马来西亚国会选举，以及一些随想。</p>
<p>几天前在长毛象时间轴上看到这样一句话：</p>
<blockquote>
<p>看到马来西亚也使用简体中文，青年人用华语讲出关于民主、选举，在中国那么危险的话，很多人感到新鲜、陌生、不可思议。<a href="https://m.cmx.im/web/@lola@liker.social/109356745160188243">原文</a></p>
</blockquote>
<p>查了下才知道，原来马来西亚即将举行第十五次国会选举。其实与我毫无关系，但本好奇宝宝既然知道了，那必须来查查到底是怎么回事。结果不查不知道，原来马来的政治比我原本以为的要复杂得多。不过也是，一个国家的权力机关，怎么可能不复杂。</p>
<p>不知不觉看了几天维基百科和相关视频，以及新闻报道若干，觉得大马真是个有意思的地方。本来嘛，在新加坡待了十个多月一直也觉得不知道去大马能干嘛，于是一直没有踏足，但现在，我甚至想深度的了解一下这个国家的方方面面。</p>
<blockquote>
<p>为什么关注大马华人？IMHO，台湾香港，方方面面都已经是另外的世界，跟大陆毫无相似之处，但大马华人，可能由于政府长期的马来人优先政策、福建广东的传统，或是同样使用简体中文带来的语言文化上的亲近感 ，反倒是更好的观察对象。<a href="https://m.cmx.im/web/@xytangme/109368105580199522">原文</a></p>
</blockquote>
<h1 id="ge15">GE15</h1>
<p>非官方计票结果显示，希盟在几个政治联盟中获得了最多席位，第二多的是国盟，第三国阵，其中伊党是赢得最多席位的单一政党，行动党第二，具体票数可以看<a href="https://live.malaysiakini.com/ge15/zh">这里</a>。目前希盟主席安华和国盟主席幕尤丁分别宣称已经获得过半席位支持可以组成政府，只是这是不可能的，哪有两个过半之说。到底哪边在吹水，暂时没有结论，不过明天下午两点是向国家元首递交首相候选人名单的截止日期，到时候应该就能揭晓答案。</p>
<p>根据我这几天狂刷YouTube获得信息，这次大选基本可以说是大马人民再一次创造了历史（一个讲烂了但确实有道理的说法），虽然还不知道这一步会是往哪个方向。</p>
<ul>
<li>国阵曾连续执政六十年，这次可以说是惨败，只取得了30/222席，多位资深议员败选。看来人民积累的对国阵的怨气不是一点点，党内也有不少声音要求党主席阿末扎希辞职</li>
<li>希盟如愿获得最多席位，公正党和行动党分别位列第二第三（论联盟的力量！），应该算是达到了他们的超过三分之一席位的预期。三分之一这个数字推测自行动党刘镇东在BBK的采访发言：拿到80席，超过三分之一，就可以确保在修宪事务上的发言权</li>
<li>国盟基本横扫了北部几个洲，特别吉兰丹和登嘉楼的席位全部被国盟拿下，按党来看，似乎是伊党吸引到了大量的新选票，说明人民在不满国阵和希盟的同时，对伊党过于的业绩相当满意啊，也觉得回教化和宗教政治可以接受</li>
<li>砂盟和沙民阵应该算是两个地方政党联盟，砂盟获得了砂拉越的22/31席（有一席受到水灾影响还未结束），沙民阵稍弱，据说这两个联盟组成了一个新的联盟</li>
<li>有趣的是，原任外交部长赛夫丁阿都拉是唯一保住席位的西马的“青蛙”议员，看来实力强到一定程度，青不青蛙的也可以原谅了</li>
</ul>
<p>我的一个基本算是废话的猜想是，如果安华不是在吹水，不考虑后续发展，他所谓的已经获得超过半数席位，应该是要么希盟跟国政联盟，拿到112/222席，或者把除国政和国盟外的大部分席位拉拢过来了，也就是最多117/222席，但margin都过小，当然也不排除他们三个somehow决定天下一家。</p>
<p>个人愚见，巫统既然大势已去，不如暂时不要嘴硬，先跟希盟联合，帮补充一下马来族选票，不然国盟特别伊党要继续渔翁得利下去了，我不觉得这是国阵想要的发展方向，更不是希盟想要的。然后趁这五年执政的档口，放手让改革派发挥一下，重整旗鼓，下次再战。</p>
<h1 id="结果之外">结果之外</h1>
<p>首先是生命力。我不太愿意用“希望”这个词（虽然我的大本命Joyce Didonato也非常喜欢说hope），因为我同意一个说法，我们决定去做一件事，是由于做这件事情本身是正确的，而不单是为了所谓虚无缥缈的希望。</p>
<p>吸引我一个视频一个视频刷下去的，一个重要的推动力是一个叫<a href="https://www.youtube.com/c/BBKNetwork">BBK Network的YouTube channel</a>，两个主持人非常年轻，可能是我看过的这类视频里最年轻的，他们那种昂扬的精神状态有一种很特别的魅力，想了想可能真的是因为种族和文化上的亲近程度带来的，特别他们做的还是我特别关注但（暂时）不可能有任何接触的事情。更重要的是他们和好几位部长级官员和政党高层的采访，一边是非常自然的提出尖锐问题的后生仔，另一边是认真专业的回答，令人动容。大马当然还有很长的路要走，但只要他们这些人在，这条路就是正确的，当然也是值得的。</p>
<p>稍微查了下，这些政客的背景都相当不错，如果他们想要在新加坡或者其他哪个发达国家过上中产生活，我想都不是难事。虽然我并不认为这一点在获取选票方面是个多大的加分项，但如果我是选民，我会很愿意投给他们，他们当中的几位确实也获得了相当不错的多数票。</p>
<p>但是，必须要说，能不能不要再用“改朝换代”这个词了，“政党轮替”，是“政党轮替”，“政党轮替”啊，哎。</p>
<h1 id="接下来">接下来</h1>
<p>来坡十个多月了，竟然还没有去过大马，JB也没有，简直了。等拿到新身份之后，一定立马去办签证。之前一直觉得如果只是吃喝，我还是选择待在坡就好，但这几天积累了好些想要去用脚步丈量一下的马来土地。其实我不是宅，我只是觉得对于一个low mover，travel with a purpose是很重要的，那么现在既然purpose已经非常充分，就该准备出发了。接下来还得详细的了解一下马来的地理和行政区划，然后看一下各个联盟各个党都给选民画了或者画过哪些饼，毕竟数字能反应的还是有限。甚至还想学习一下马来语，不然很容易就漏掉了绝大部分的声音，像是这次如果只看BBK，还以为行动党要一统天下了（不是。</p>
<p>给自己画的饼就是这些了。</p>
<p>以上。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>旧文：为什么不读博，以及不读了，然后呢？</title><link>https://xytangme.github.io/posts/why-no-phd/</link><pubDate>Thu, 17 Nov 2022 11:43:27 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/why-no-phd/</guid><description>这是一篇写于2018年4月1日的旧文，彼时我结束了两段短暂的研究助理工作返校，并刚开始第二段在互联网公司的实习工作（第一段在做研究助理之前）。从那时到现在的四年半时间里，我经历了covid，换了好几份工作，生活轨迹也有过好几个急转弯，却直到最近，才彻彻底底的断了回去读博的念想，也亲手掐掉了这个可能性。从萌生这个念头算起，竟过去了近十年的时间，这实在是我没有预料到的。中间各种反复和不坚定，回想起来竟然没有唏嘘，只觉有趣，这才想起来重温一下当年的心路历程。
时至今日我仍然认为，如果研究生院的环境，以及第二任研究助理的老板没有那么糟糕，我根本不会那么早动摇所谓学术研究的理想——至少等到博士入学以后罢。不过在业界工作了一段时间之后，我可以肯定的说，同样糟糕的老板一点不少，这也给了我机会来验证下述“机会成本”的观点：业界的跳槽比学界容易的多的多。虽然频繁跳槽对职业生涯不利，但到了真的影响到心理健康的时候，就管不了那么多了。
这段跨越了我整个20s的漫长旅程终于结束，我也终于可以开启一个新篇章。索性上一章的结局还不错，被当年仰慕的大佬夸了impressive也收到了offer，下一章的开局也还行，刚提交了工签申请，即将结束两个多月的失业状态，也要从一个IC转变成为team lead。——没想到，“当上帝关了这扇门，一定会为你打开另一扇门”，竟然是真的。
读博吗，不读。为啥？再问自杀。
以下原因不分先后没有逻辑想到哪写到哪，什么时候想起来了再来 polish 什么的。
需要一个 more structured life 我的拖延症太太太太太太严重了，特别是在做不想做的事情的时候。比如我应该早就把开题报告发给导师审阅了但是我现在还没有开始我还一点都不着急？？？可以预见如果继续在学界，我是没有能力能有持续的产出的，这太危险了。在公司上班的话，时间表是相对固定的，就我个人来讲可有效缓解此类症状。这个不是想出来的，是实习过程中体会到的。
学校的机会成本太高 体现在很多方面。最重要的，学校的圈子太封闭，不论什么时候能决定你生死的总是一小撮人，比如毕业之前是老板。如果一不小心遇人不淑，不论是 quit 还是怎么样，没有什么自由可言，比如要顾忌会不会得罪人，十有八九想来想去什么都做不了只能忍。我幸运的是在遇到 bitch 的时候还保持有另外的学生身份可以迅速脱身，不然想想都后怕。工业界，这样的成本低很多，毕竟跳槽不要太普遍，可以跳的机会多很多。以及封闭带来的只会是狭隘。都说学界自由，但就尝试新想法这一点来讲，私以为公司比学校做的更好，毕竟大多数文章只需要 trivial 的创新，但公司没有显著发展明天就死了。
另外政治不正确的说，研究生院的大部分同学的本科都不怎么样，而在待过的公司，我的教育背景一直是组里最烂之一，这也许也是导致上面问题的因素之一：去的公司比去的学校要好。
就业形势发生了变化 本科毕业的时候觉得能有四五千的工作就不错了，当年华为的批发价是 9000，华科计院的同学表示十分满意果断的签了工作放弃了考研，那个时候我的本科学校给新进比较厉害的老师的价钱是二十万，隔壁学校据说给硕士讲师八九千，比较起来不能算差。但现在，传统行业开出年薪十万的已经不少，互联网就更不用说了，比起来学校给的钱就真的……特别考虑到工作时长等等。我早就认清自己挣不了大钱了，但太寒碜我也是不能接受的。
认清了太多所谓大佬的真面目 说的好像很可怕，然而实际只会更可怕。研究生阶段的老师大都是学界吹捧的对象，恨不得封神，然而他们是怎么上课的，又是怎么对学生的，没有什么人看得清，包括上过课的学生，因为学生也只知道盲目崇拜。比如某人神句：“搞心理学的搞不了语言学因为他们不懂句法”，以及“我们看毕业论文不看你写的怎么样只看你付出了多少”。再比如只要写的跟他说的不一样就百般挑刺，某位退休了还来 “teach for fun” 的大佬甚至直接邮件里就开骂，无比难听。做第二份 RA 时的老板明明白白的说，你不能对我说不，我们这里没有人敢对老板说不，你就是我的奴隶，我让你干什么你就得干什么。一位曾经很敬重的老师还企图骚扰我。
我当然不会认为这就是学界，只能怪我运气太差，一朝被蛇咬十年怕井绳了。
遇到了很好的同事 与上面相对的，在企业的实习顺利太多。上一份实习本来只是招我去做“体力活”，但随着业务的更迭也负责了一部分脚本的工作，以及当时没有意识到的是，我已经能部分对接上我的目标职位了，整个过程没有任何阻碍，我说可以做就都放心塞给了我。前leader知道我（当时）想转技术岗，还会告诉我千万不要觉得女生编程有什么劣势嘤嘤嘤。
当然这样的 team 也是可遇不可求的，现在这个组明显感觉弱一些，感觉以后很难再遇到那样的组了。
我的一个合作者在写完为什么要做一个 independent researcher 之后不久就找到了一个学校里的研究职位，我会不会写完本文又屁颠屁颠去申请呢，mhhhh
决定不读了，接下来的问题就是，然后呢？
这不是我第一次决定“不读了”。
曾经我也幻想以后搞学术，现在想想这既不是对自己的水平有什么错误认识，也并非中二，而是我在学校的环境里长大，除了学校以外我还真不知道有什么其他事情可以做，中小学我太熟悉又不喜欢，只好想到了大学这个既不脱离自身认知又有一定新鲜度的地方。
然而所谓学术其实是个很虚的概念，毕竟对于一个烂大学破英语专业的学生来讲，我能知道个啥？而踏入现在的坑主要是在想考研考啥的时候偶然发生的一件事情。我曾经在高中的时候试图参加信息学竞赛未果，以至于赌气没去学计算机，这是另一个悲伤的故事。所以当我知道有这么个方向我能重新捡起来编程的时候，我又蠢蠢欲动了，于是很自然的入了坑。可这个破方向也没啥东西，翻来覆去就是那么些玩意儿，于是我到真要考研报名的时候发现，我好像自学的太超前了，知道的太多了，本来一心想考还觉得考不上的地方变得过于简单，然后我就不想考了……这才是我第一次不想继续读了。
总觉得塞翁失马，焉知非福的是，幸好，幸好我去了一所浮躁无比的学校，虽然一直想做学术，但也没彻底忘了找工作的事情，套路什么的都熟记于心，于是在决定不考研之后，立马投入了秋招。然而那叫一个惨烈啊，不忍回忆。总之在我想要破罐子破摔等到来年春天再战的时候，我不知道什么时候投的一个实习打来电话约面试，继而拿到 offer ，反正也没找到工作我就去了，这就是第一次实习。至于我怎么又在毕业一个月之后决定还是去考个研那就是后话了，此处不表。
经历了研一上和寒假的摧残之后，研一下我正经研究起了退学的事情，也是在这时同学转给我前司的招聘，说是全职和实习都要。我立马发邮件，表示我非常适合这个职位，以及我找正式工作，也没有隐瞒我还没毕业。面试的时候谈的非常好，只是我要退学的想法把对方吓到了，于是我只好说，那要不先实习吧！于是当场拿到了第二份实习 offer 。
本来想着等他们认可我的工作能力再谈转正的事情，我自己犹豫了，因为这个职位是派遣，待遇可能比实习生高不到哪去，实在太低了，遂继续实习。没多久看到了后来第一份RA老板的招聘信息，顺手申请了，几经周折拿到 offer ，又经若干乌龙才急忙从前厂离职赶去入职。因为老板要走，为了多呆几天赶忙申请了第二份 RA 跳进一个天坑。决定果断出坑之后又开始找新的实习。投了两家，一家是现在的厂，意外的经历十分相符，另一家在入职当天发来了拒信。
比我经历更纠结的可能找不出几个人了。
总之，“然后呢”总结起来大概是这么一些：
工业界 as plan B 我身边并没有很多人是把学术作为职业目标的，因为大家都谈论工作，好像也没觉得有什么问题，或者说，读博也好教职也好，也算是另一种工作。然而我日渐感觉到，似乎在一些人眼里，学界和工业界是水火不容的？可能我太怂，没想过自己一定能在学界混下去。但真的，为什么要觉得学界一定就更高尚或者怎么样呢？给我的感觉， no offense ，一些学界人看商业界，就像很多人看金融行业一样。 Why?
不要在真的了解一件事之前就讨厌他吧。每一个选择都是一种 trade off ，有得有失，我个人倾向于把所有方面都了解清楚都做决定，在学界可以得到一些东西，在工业界会失去一些东西，但只有做好 full analysis 才能真的做出适合自己的选择。就说很多人不屑的金融， MD 在文艺上的选择比起穷困潦倒的文艺青年难道不是多很多？当然最后的选择是自己做的，任何人都不能 judge 任何人。</description><content:encoded><![CDATA[<p>这是一篇写于2018年4月1日的旧文，彼时我结束了两段短暂的研究助理工作返校，并刚开始第二段在互联网公司的实习工作（第一段在做研究助理之前）。从那时到现在的四年半时间里，我经历了covid，换了好几份工作，生活轨迹也有过好几个急转弯，却直到最近，才彻彻底底的断了回去读博的念想，也亲手掐掉了这个可能性。从萌生这个念头算起，竟过去了近十年的时间，这实在是我没有预料到的。中间各种反复和不坚定，回想起来竟然没有唏嘘，只觉有趣，这才想起来重温一下当年的心路历程。</p>
<p>时至今日我仍然认为，如果研究生院的环境，以及第二任研究助理的老板没有那么糟糕，我根本不会那么早动摇所谓学术研究的理想——至少等到博士入学以后罢。不过在业界工作了一段时间之后，我可以肯定的说，同样糟糕的老板一点不少，这也给了我机会来验证下述“机会成本”的观点：业界的跳槽比学界容易的多的多。虽然频繁跳槽对职业生涯不利，但到了真的影响到心理健康的时候，就管不了那么多了。</p>
<p>这段跨越了我整个20s的漫长旅程终于结束，我也终于可以开启一个新篇章。索性上一章的结局还不错，被当年仰慕的大佬夸了impressive也收到了offer，下一章的开局也还行，刚提交了工签申请，即将结束两个多月的失业状态，也要从一个IC转变成为team lead。——没想到，“当上帝关了这扇门，一定会为你打开另一扇门”，竟然是真的。</p>
<hr>
<p>读博吗，不读。为啥？再问自杀。</p>
<p>以下原因不分先后没有逻辑想到哪写到哪，什么时候想起来了再来 polish 什么的。</p>
<ul>
<li>需要一个 more structured life</li>
</ul>
<p>我的拖延症太太太太太太严重了，特别是在做不想做的事情的时候。比如我应该早就把开题报告发给导师审阅了但是我现在还没有开始我还一点都不着急？？？可以预见如果继续在学界，我是没有能力能有持续的产出的，这太危险了。在公司上班的话，时间表是相对固定的，就我个人来讲可有效缓解此类症状。这个不是想出来的，是实习过程中体会到的。</p>
<ul>
<li>学校的机会成本太高</li>
</ul>
<p>体现在很多方面。最重要的，学校的圈子太封闭，不论什么时候能决定你生死的总是一小撮人，比如毕业之前是老板。如果一不小心遇人不淑，不论是 quit 还是怎么样，没有什么自由可言，比如要顾忌会不会得罪人，十有八九想来想去什么都做不了只能忍。我幸运的是在遇到 bitch 的时候还保持有另外的学生身份可以迅速脱身，不然想想都后怕。工业界，这样的成本低很多，毕竟跳槽不要太普遍，可以跳的机会多很多。以及封闭带来的只会是狭隘。都说学界自由，但就尝试新想法这一点来讲，私以为公司比学校做的更好，毕竟大多数文章只需要 trivial 的创新，但公司没有显著发展明天就死了。</p>
<p>另外政治不正确的说，研究生院的大部分同学的本科都不怎么样，而在待过的公司，我的教育背景一直是组里最烂之一，这也许也是导致上面问题的因素之一：去的公司比去的学校要好。</p>
<ul>
<li>就业形势发生了变化</li>
</ul>
<p>本科毕业的时候觉得能有四五千的工作就不错了，当年华为的批发价是 9000，华科计院的同学表示十分满意果断的签了工作放弃了考研，那个时候我的本科学校给新进比较厉害的老师的价钱是二十万，隔壁学校据说给硕士讲师八九千，比较起来不能算差。但现在，传统行业开出年薪十万的已经不少，互联网就更不用说了，比起来学校给的钱就真的……特别考虑到工作时长等等。我早就认清自己挣不了大钱了，但太寒碜我也是不能接受的。</p>
<ul>
<li>认清了太多所谓大佬的真面目</li>
</ul>
<p>说的好像很可怕，然而实际只会更可怕。研究生阶段的老师大都是学界吹捧的对象，恨不得封神，然而他们是怎么上课的，又是怎么对学生的，没有什么人看得清，包括上过课的学生，因为学生也只知道盲目崇拜。比如某人神句：“搞心理学的搞不了语言学因为他们不懂句法”，以及“我们看毕业论文不看你写的怎么样只看你付出了多少”。再比如只要写的跟他说的不一样就百般挑刺，某位退休了还来 “teach for fun” 的大佬甚至直接邮件里就开骂，无比难听。做第二份 RA 时的老板明明白白的说，你不能对我说不，我们这里没有人敢对老板说不，你就是我的奴隶，我让你干什么你就得干什么。一位曾经很敬重的老师还企图骚扰我。</p>
<p>我当然不会认为这就是学界，只能怪我运气太差，一朝被蛇咬十年怕井绳了。</p>
<ul>
<li>遇到了很好的同事</li>
</ul>
<p>与上面相对的，在企业的实习顺利太多。上一份实习本来只是招我去做“体力活”，但随着业务的更迭也负责了一部分脚本的工作，以及当时没有意识到的是，我已经能部分对接上我的目标职位了，整个过程没有任何阻碍，我说可以做就都放心塞给了我。前leader知道我（当时）想转技术岗，还会告诉我千万不要觉得女生编程有什么劣势嘤嘤嘤。</p>
<p>当然这样的 team 也是可遇不可求的，现在这个组明显感觉弱一些，感觉以后很难再遇到那样的组了。</p>
<p>我的一个合作者在写完为什么要做一个 independent researcher 之后不久就找到了一个学校里的研究职位，我会不会写完本文又屁颠屁颠去申请呢，mhhhh</p>
<p>决定不读了，接下来的问题就是，然后呢？</p>
<p>这不是我第一次决定“不读了”。</p>
<p>曾经我也幻想以后搞学术，现在想想这既不是对自己的水平有什么错误认识，也并非中二，而是我在学校的环境里长大，除了学校以外我还真不知道有什么其他事情可以做，中小学我太熟悉又不喜欢，只好想到了大学这个既不脱离自身认知又有一定新鲜度的地方。</p>
<p>然而所谓学术其实是个很虚的概念，毕竟对于一个烂大学破英语专业的学生来讲，我能知道个啥？而踏入现在的坑主要是在想考研考啥的时候偶然发生的一件事情。我曾经在高中的时候试图参加信息学竞赛未果，以至于赌气没去学计算机，这是另一个悲伤的故事。所以当我知道有这么个方向我能重新捡起来编程的时候，我又蠢蠢欲动了，于是很自然的入了坑。可这个破方向也没啥东西，翻来覆去就是那么些玩意儿，于是我到真要考研报名的时候发现，我好像自学的太超前了，知道的太多了，本来一心想考还觉得考不上的地方变得过于简单，然后我就不想考了……这才是我第一次不想继续读了。</p>
<p>总觉得塞翁失马，焉知非福的是，幸好，幸好我去了一所浮躁无比的学校，虽然一直想做学术，但也没彻底忘了找工作的事情，套路什么的都熟记于心，于是在决定不考研之后，立马投入了秋招。然而那叫一个惨烈啊，不忍回忆。总之在我想要破罐子破摔等到来年春天再战的时候，我不知道什么时候投的一个实习打来电话约面试，继而拿到 offer ，反正也没找到工作我就去了，这就是第一次实习。至于我怎么又在毕业一个月之后决定还是去考个研那就是后话了，此处不表。</p>
<p>经历了研一上和寒假的摧残之后，研一下我正经研究起了退学的事情，也是在这时同学转给我前司的招聘，说是全职和实习都要。我立马发邮件，表示我非常适合这个职位，以及我找正式工作，也没有隐瞒我还没毕业。面试的时候谈的非常好，只是我要退学的想法把对方吓到了，于是我只好说，那要不先实习吧！于是当场拿到了第二份实习 offer 。</p>
<p>本来想着等他们认可我的工作能力再谈转正的事情，我自己犹豫了，因为这个职位是派遣，待遇可能比实习生高不到哪去，实在太低了，遂继续实习。没多久看到了后来第一份RA老板的招聘信息，顺手申请了，几经周折拿到 offer ，又经若干乌龙才急忙从前厂离职赶去入职。因为老板要走，为了多呆几天赶忙申请了第二份 RA 跳进一个天坑。决定果断出坑之后又开始找新的实习。投了两家，一家是现在的厂，意外的经历十分相符，另一家在入职当天发来了拒信。</p>
<p>比我经历更纠结的可能找不出几个人了。</p>
<p>总之，“然后呢”总结起来大概是这么一些：</p>
<ul>
<li>工业界 as plan B</li>
</ul>
<p>我身边并没有很多人是把学术作为职业目标的，因为大家都谈论工作，好像也没觉得有什么问题，或者说，读博也好教职也好，也算是另一种工作。然而我日渐感觉到，似乎在一些人眼里，学界和工业界是水火不容的？可能我太怂，没想过自己一定能在学界混下去。但真的，为什么要觉得学界一定就更高尚或者怎么样呢？给我的感觉， no offense ，一些学界人看商业界，就像很多人看金融行业一样。 Why?</p>
<p>不要在真的了解一件事之前就讨厌他吧。每一个选择都是一种 trade off ，有得有失，我个人倾向于把所有方面都了解清楚都做决定，在学界可以得到一些东西，在工业界会失去一些东西，但只有做好 full analysis 才能真的做出适合自己的选择。就说很多人不屑的金融， MD 在文艺上的选择比起穷困潦倒的文艺青年难道不是多很多？当然最后的选择是自己做的，任何人都不能 judge 任何人。</p>
<ul>
<li>出了校门能干啥</li>
</ul>
<p>想了想，我之所以没有太纠结我能干什么，主要还是因为我的方向在如今某行业的发展下多出了很多对口的职位，加上我本身有一些经验，所以面试都还比较顺利。但这绝对不是特例。搞学术的人习惯于极度专业的课题，以为出了专业的小圈子就没人能懂，这是不错的。但这并不意味着不能拿这些专业知识去求得一份工作。当老板们说技术人员好招，脑子好的文科生不好招的时候，你们要相信他。是真的！对 CS 的崇尚之风也不知道是什么时候吹起来的，搞的好像真的不会 CS 就找不到工作似的。这方面我没有亲身经历不敢乱说，但至少，市场上肯定是有对应的职位的，如果学校的 career service 不行就要自己多留心了，找到自己的技能和市场的需求的交叉点。</p>
<ul>
<li>Be prepared</li>
</ul>
<p>不说别的，找工作的基本套路要牢记于心啊，去 job affair 不带简历是闹哪样。如果有心仪的工作，那就按照 JD 去准备，没有的话，就强凑啊，说不定人家瞎呢，或者瞎猫碰上死耗子呢？以及平时点亮所有能点亮的技能非常有必要，因为说不定什么时候就能用上。</p>
<p>以上两点，我作为一个不典型的例子：</p>
<p>我的第一份实习是制药公司临床试验数据分析——听起来很吓人吧，其实就是玩 excel ， so easy 。 Excel 我会吗，当然会了。多谢我自己投的时候没有多想，去面试的时候都还一无所知我也是心大。由于行业和部门的特殊性，每时每刻讲的都是 compliance 大过天， professionalism 方面比一般公司要严格很多，算是在第一次出校门就养成了比较好的习惯，顺带收获很多临床试验的知识（因为 FDA 要求必须都掌握了才能接触相关文件，哪怕工作只是复制粘贴）。</p>
<p>第二份实习前面说到一开始只是做“体力活”，恰巧这个活我在学校有很丰富的经验，所以 offer 拿的很轻松。去了之后中间业务有一次大的调整，所以有新的任务出来，算法问实习生们有没有人会的时候只有我举了手，于是我比较幸运的有了一次转型的机会。因为这之后做的工作，后面再找实习就容易很多。</p>
<ul>
<li>Go for it</li>
</ul>
<p>曾经有场院里师兄师姐的分享会，如同所有其他类似活动一样无趣至极，但有个师兄的一句话我一直记在心里：坐在寝室里一边追剧一边焦虑哎呀这个我不会哎呀那个我也不会，有什么用呢，你不做你怎么知道你能不能做。醍醐灌顶。类似的话听过很多了，也不知道那天怎么就终于听进去了。自那以后，我是这么做的，我对所有有类似疑惑的同学师妹（没有师弟）也是这么说的：很多事，想是想不出结果的，要去做才行。不知道找什么工作？多多实习，实习过程中思路自然更清晰。不知道论文写什么？看书去，你都不知道别人都在写什么要怎么知道有什么可以写自己要写什么？到今天可以放心的说没犯什么大错。</p>
<hr>
<p>一个记录。作为一个 loser ，为数不多的对自己没那么失望的地方。</p>
<p><a href="https://www.douban.com/note/663664679/?_i=8657389OISx5Hh">初稿：2018-04-01</a></p>
<p>重新发布：2022-11-17</p>
]]></content:encoded></item><item><title>图文 to be or not to be</title><link>https://xytangme.github.io/posts/no-img-blog/</link><pubDate>Tue, 15 Nov 2022 13:44:55 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/no-img-blog/</guid><description>本站使用的PaperMod主题可以说相当之简洁，但如果想要在文章中使用图片，便会很快发现，它可能简洁过头了。主题自身并不支持除原生markdown图片插入以外的任何功能，而如果想要自己修改主题，则需要相当的功夫。鼓捣一阵之后突然想到一个问题，我真的需要使用图片吗？
当前最主要的需求，其实只是插入图书封面而已，那么仅使用链接，跟添加封面，区别可能只在于看起来是否更吸引人。想起曾在豆瓣、微信、微博看过的很多带图文章，个人感受是绝大多数情况下，图片不仅没有增加阅读的欲望，反而是个累赘，只想快速划过。究其原因，应该是图片信息密度实在太小，占用的位置那么大，增加的信息量却那么少，不如弃之。于是答案似乎很明显了，与其插入没有什么作用的图片，不如放个链接完事。真的有兴趣的读者（如果有读者的话）自会追踪链接看下去。我自然一直是个“奇葩”来的，但也绝对相信我不是唯一一个不喜欢浪费精力在废话和废图上的人。
不过，如果写的不是日常流水账，而是影评或者游记，会不会有一定需要图片的地方呢？我的答案仍然是，不需要。刚看完西西的《石頭述異》，通篇只是文字，但丝毫不妨碍我看的津津有味，并在脑中描绘画像石和武梁祠的结构。以及，纽约客和伦敦书评也少见配图，可见并不是必须。（有点诡辩的意思了…
如果真的有必要，其实也有解决办法，比如可以使用Notion page或者Google doc的链接来存储正文，本站只留链接。如果没有SEO的需求，完全够用了，虽然accessibility差了点。
以上。</description><content:encoded><![CDATA[<p>本站使用的PaperMod主题可以说相当之简洁，但如果想要在文章中使用图片，便会很快发现，它可能简洁过头了。主题自身并不支持除原生markdown图片插入以外的任何功能，而如果想要自己修改主题，则需要相当的功夫。鼓捣一阵之后突然想到一个问题，我真的需要使用图片吗？</p>
<p>当前最主要的需求，其实只是插入图书封面而已，那么仅使用链接，跟添加封面，区别可能只在于看起来是否更吸引人。想起曾在豆瓣、微信、微博看过的很多带图文章，个人感受是绝大多数情况下，图片不仅没有增加阅读的欲望，反而是个累赘，只想快速划过。究其原因，应该是图片信息密度实在太小，占用的位置那么大，增加的信息量却那么少，不如弃之。于是答案似乎很明显了，与其插入没有什么作用的图片，不如放个链接完事。真的有兴趣的读者（如果有读者的话）自会追踪链接看下去。我自然一直是个“奇葩”来的，但也绝对相信我不是唯一一个不喜欢浪费精力在废话和废图上的人。</p>
<p>不过，如果写的不是日常流水账，而是影评或者游记，会不会有一定需要图片的地方呢？我的答案仍然是，不需要。刚看完西西的《石頭述異》，通篇只是文字，但丝毫不妨碍我看的津津有味，并在脑中描绘画像石和武梁祠的结构。以及，纽约客和伦敦书评也少见配图，可见并不是必须。（有点诡辩的意思了…</p>
<p>如果真的有必要，其实也有解决办法，比如可以使用Notion page或者Google doc的链接来存储正文，本站只留链接。如果没有SEO的需求，完全够用了，虽然accessibility差了点。</p>
<p>以上。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>认识新作家</title><link>https://xytangme.github.io/posts/authors-i-read-in-2022/</link><pubDate>Sun, 13 Nov 2022 23:44:36 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/authors-i-read-in-2022/</guid><description>今年拣书来看的时候，有意选择了一些曾经听说过但从未接触过的作家和作品。不过这么说其实不对，毕竟就我这点阅读量，可以说是对谁都一无所知，只是今年稍微多加留意了些。以下列出的作家，是今年看过的里面，看完一本就想要找出他们所有的作品来刷的几位。
虚构类 西西 石頭與桃花
有所耳闻的香港作家，看了今年出版的一本小说集《石頭與桃花》，她的风格和内容也太多样了些罢，简直什么都能写，什么都写的好看（上一次这样形容一个作家，好像还是19年看《茨威格文集》）。有科幻，有古建，有绘画，有社会，当然还有非常香港的故事。你问什么是“香港”故事啊，我不知怎样描述，有兴趣自己看看啦。其中写土瓜湾的一篇，在《我香港，我街道》里也出现过，但这本里内容要丰富的多，希望明年能找个时间去土瓜湾遛遛弯。
Jeanette Winterson 珍妮特•温特森 橘子不是唯一的水果
翻完《巴黎评论•女性作家访谈》印象最深刻的一位，遂找来代表作看之（当然了，目标是每位的代表作都看到）。哇我都不知道原来跟圣经有关的故事还能这么好玩的，看完去zlib下载了一本《圣经》，希望有一天可以研究出来章节的划分跟圣经故事的对应关系。复习了《评论》才知道原来是自传小说，真是个有趣的人呢。错过了她来坡宣传新书的讲座，因为卖票的时候还不知道她，有点遗憾。
可能会记很久的一句话：
“要是我身体好好的，这些麻烦事儿根本不会发生。我本可以把你们俩都安排得妥妥当当，可进进出出该死的医院……”
具体情节就不剧透了，感兴趣的话请移步微信读书。
Stanislaw Lem 斯塔尼斯瓦夫·莱姆 索拉里斯星
去年出了一套新的译本，一直心心念到今年才看，还是因为费兰特在《偶然的创造》里提到他。我看过的科幻可能一只手就能数得过来，最多两只手，但每次看完都久久不能平静下来。已经两度被拍成电影的《索拉里斯星》，谁看完能不说一句“人类傻逼”呢？原谅我想要粗暴的总结为，不以爱为名对太空输出殖民，即是人类对宇宙最大的贡献了，一定要一意孤行的话，那就只能自作孽不可活了。然后不要忘记这本书问世于1961年，火星计划和阿波罗计划刚刚开始的年代，离
Kurt Vonnegut 库尔特•冯内古特 五号屠场
（等等，才注意到冯内古特也叫Kurt）
也是在翻其他书过程中想起来还没看过的一本，这次是《午夜降临前抵达》。说起来冯内古特也是通过《巴黎评论•作家访谈》系列知道的，感恩。初看还有些不习惯，太跳跃了，但渐入佳境之后，有了一种很实在（hmmm）的举重若轻的感觉。Relevance估计已经说烂了，不过我以为这样的词是对这样的作品的一种矮化。另外，搭配《冯内古特•最后的访谈》食用，效果更佳哦。
我们无法殖民太空，没有交通途径。而人类显然不是好东西，难道整个宇宙该被我们传染吗？
哈哈哈哈，巧了，我也这么认为。
非虚构类 Clemency Burton-Hill Year of Wonder
是之前比较密集的看NTlive那会最喜欢的主持人，但直到两年多前在Twitter上看到她做开颅手术的消息，我才知道原来她还写书，其中一本就是我的book of 2022，Year of wonder。按日期排列，每天介绍一首古典音乐，有的是一个乐章，有的是一首歌剧aria，也有lied。当然最有意思的是，当中穿插了很多有趣的小故事，有作曲家的，也有她自己的，真的是非常wonderful。看完电子版我还特地从亚马逊买了hardcover来收藏，时不时拿出来翻到当日的介绍，然后上Apple music找一track来听听，就是美妙的一天了。
以上。</description><content:encoded><![CDATA[<p>今年拣书来看的时候，有意选择了一些曾经听说过但从未接触过的作家和作品。不过这么说其实不对，毕竟就我这点阅读量，可以说是对谁都一无所知，只是今年稍微多加留意了些。以下列出的作家，是今年看过的里面，看完一本就想要找出他们所有的作品来刷的几位。</p>
<h1 id="虚构类">虚构类</h1>
<h2 id="西西">西西</h2>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/35902326">石頭與桃花</a></p>
<p>有所耳闻的香港作家，看了今年出版的一本小说集《石頭與桃花》，她的风格和内容也太多样了些罢，简直什么都能写，什么都写的好看（上一次这样形容一个作家，好像还是19年看《茨威格文集》）。有科幻，有古建，有绘画，有社会，当然还有非常香港的故事。你问什么是“香港”故事啊，我不知怎样描述，有兴趣自己看看啦。其中写土瓜湾的一篇，在《我香港，我街道》里也出现过，但这本里内容要丰富的多，希望明年能找个时间去土瓜湾遛遛弯。</p>
<h2 id="jeanette-winterson-珍妮特温特森">Jeanette Winterson 珍妮特•温特森</h2>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/4882159">橘子不是唯一的水果</a></p>
<p>翻完《巴黎评论•女性作家访谈》印象最深刻的一位，遂找来代表作看之（当然了，目标是每位的代表作都看到）。哇我都不知道原来跟圣经有关的故事还能这么好玩的，看完去zlib下载了一本《圣经》，希望有一天可以研究出来章节的划分跟圣经故事的对应关系。复习了《评论》才知道原来是自传小说，真是个有趣的人呢。错过了她来坡宣传新书的讲座，因为卖票的时候还不知道她，有点遗憾。</p>
<p>可能会记很久的一句话：</p>
<blockquote>
<p>“要是我身体好好的，这些麻烦事儿根本不会发生。我本可以把你们俩都安排得妥妥当当，可进进出出该死的医院……”</p>
</blockquote>
<p>具体情节就不剧透了，感兴趣的话请移步微信读书。</p>
<h2 id="stanislaw-lem-斯塔尼斯瓦夫莱姆">Stanislaw Lem 斯塔尼斯瓦夫·莱姆</h2>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/35049755">索拉里斯星</a></p>
<p>去年出了一套新的译本，一直心心念到今年才看，还是因为费兰特在《偶然的创造》里提到他。我看过的科幻可能一只手就能数得过来，最多两只手，但每次看完都久久不能平静下来。已经两度被拍成电影的《索拉里斯星》，谁看完能不说一句“人类傻逼”呢？原谅我想要粗暴的总结为，不以爱为名对太空输出殖民，即是人类对宇宙最大的贡献了，一定要一意孤行的话，那就只能自作孽不可活了。然后不要忘记这本书问世于1961年，火星计划和阿波罗计划刚刚开始的年代，离</p>
<h2 id="kurt-vonnegut-库尔特冯内古特">Kurt Vonnegut 库尔特•冯内古特</h2>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/35815592">五号屠场</a></p>
<p>（等等，才注意到冯内古特也叫Kurt）</p>
<p>也是在翻其他书过程中想起来还没看过的一本，这次是《午夜降临前抵达》。说起来冯内古特也是通过《巴黎评论•作家访谈》系列知道的，感恩。初看还有些不习惯，太跳跃了，但渐入佳境之后，有了一种很实在（hmmm）的举重若轻的感觉。Relevance估计已经说烂了，不过我以为这样的词是对这样的作品的一种矮化。另外，搭配《冯内古特•最后的访谈》食用，效果更佳哦。</p>
<blockquote>
<p>我们无法殖民太空，没有交通途径。而人类显然不是好东西，难道整个宇宙该被我们传染吗？</p>
</blockquote>
<p>哈哈哈哈，巧了，我也这么认为。</p>
<h1 id="非虚构类">非虚构类</h1>
<h2 id="clemency-burton-hill">Clemency Burton-Hill</h2>
<p><a href="https://book.douban.com/subject/27186884">Year of Wonder</a></p>
<p>是之前比较密集的看NTlive那会最喜欢的主持人，但直到两年多前在Twitter上看到她做开颅手术的消息，我才知道原来她还写书，其中一本就是我的book of 2022，Year of wonder。按日期排列，每天介绍一首古典音乐，有的是一个乐章，有的是一首歌剧aria，也有lied。当然最有意思的是，当中穿插了很多有趣的小故事，有作曲家的，也有她自己的，真的是非常wonderful。看完电子版我还特地从亚马逊买了hardcover来收藏，时不时拿出来翻到当日的介绍，然后上Apple music找一track来听听，就是美妙的一天了。</p>
<p>以上。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>失业生活流水账</title><link>https://xytangme.github.io/posts/life-after-being-laid-off/</link><pubDate>Wed, 02 Nov 2022 22:28:36 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/life-after-being-laid-off/</guid><description>失业后的第一个星期，支棱起来认真搞了搞简历，但从第二个星期开始就回归本性，破罐子破摔了。十月快结束了已经结束了（这是一篇从十月写到十一月的文章），最后一场面试今天也面完了，那么来看看我在失业后到现在的六个多星期里都干了些啥。
面试 既然是失业生活，那首先必须说说面试了
最后一周garden leave稍微整了整简历投了一投，但主要还是约饭 正式失业第一周面了一家，没有下文 第二周面了一家，火速挂 第三周面了一家，一周半以后约二面，但二面完火速挂 第四周面了一家，还是挂 第五周面了两家，一家一周内面了三次然后火速offer；另一家刚刚二面，估计这周会有消息 那些简历直接悲剧的，就数不过来了。反正签证也快过期了，大概率就从了那个唯一的offer了，这行情能给我一个外国人又涨title又涨薪资的，也还算厚道罢。
第一次被裁，第一次异国找工作，马上要重新办工签，人生经历又丰富了许多呢。
影 首先是终于看完了93版《三国演义》。像是打开了新世界一般，时间线上突然就多了很多三国梗，finally joined the party！感想当然是很多，可能比较少见的一个角度是，最后几集关于亮亮的legacy和successor的部分，使我想到了Ruth Bader Ginsburg：当亮亮或是RBG这样的人出现，如何能在他们离开甚至去世之后，使他们的legacy“后继有人”（这个词用得不好，但差不多是这个意思）？哦，或许还有个案例是李光耀和李显龙。问题先记在这里，但暂时没兴趣深入寻找答案。万万没想到的是，关二爷的扮演者陆树铭于11月1日上午去世，难过。
然后是看了七集《傲骨贤妻》第六季，和四集《巴比伦柏林》第四季，都一如既往的犀利，看得我拍桌狂笑（不是。
书 我的一个坏习惯，是很长时间不看书，然后比较集中的看一点，之后又停很久。六个多星期里，我使用微信读书或者Apple Book超过五分钟的日子加起来应该不超过一周。
如果不是失业，我原本计划11月游览一趟德国，谷歌地图也已经被我标记的密密麻麻。现在当然是去不成了，廉航机票无法退换也已作废。作为代偿，我想到了一本书（……），刘子超的《午夜降临前抵达》，虽然记叙的是东欧之旅，柏林只是出发地。然而没想到的是，第一章cue到了冯内古特和他的《五号屠场》，想起来当年看完《巴黎评论》的采访惦记了这本书一段时间，索性换了一本书来看，随后自然又接着翻了《冯内古特：最后的访谈》，so it goes 事情就是这样。
回到《午夜降临前抵达》，比起作者另一本《失落的卫星》，感觉距离要近一些，可能因为东欧的地名和人名相对中亚的没有那么陌生。
微信读书会员卡快到期了，稍微理了理书架，发现这段时间的一本“当红炸子鸡”《当我们不再理解世界》竟然是付费会员卡才能看，果断打开刷之，虽然我看不懂但我确实大受震撼。作者Benjamín Labatut有点意思，看Dublin Book Festival对他的采访，一个在荷兰读国际学校长大的智利人，对当代智利文学一无所知也不关心，对他影响最大的是Alan Moore和Adam Curtis，对成功的定义就是收到自己admire对象的邮件，比如被Adam Curtis约咖啡，毫不care Booker和被奥巴马点名，“我们从什么时候开始关心前总统看啥了？”，“我写书不是为了钱，不然我就做其他事情了，比如踢足球”。
另一本付费卡才能看的（多么朴素的选书理由）是费兰特的《偶然的创造》，好像那种报纸口水专栏（对不起是我浅薄了，看完不是很想看《碎片》，确实对作家的写作和生活碎碎念没什么兴趣。《恶劣的心情》谈论了意大利民粹政党，不熟，又多了一个待了解的事项。意外的是提到了两次莱姆，所以接着翻出《索拉里斯星》来，翻完只想说，愚蠢的人类啊。
清库存继续，同样是付费才能看的还有《橘子不是唯一的水果》，是从《巴黎评论·女性作家访谈》知道的Jeanette Winterson。这本访谈里所有的女作家都在我的想看列表上，而Jeanette Winterson是其中最吸引我的一个，虽然已经忘了当时的感受，也可能只是因为采访中提到了很多次《橘子不是唯一的水果》。
其他的，上周末终于去了几个本地图书馆逛了一逛，很巧的撞见了之前没找到电子版的《我香港，我街道》，顺便知道还有本《我台北，我街道》，开开心心都扛回家。第一次读繁体竖版，阅读速度比看英语还慢，但不重要，因为这体验太奇妙了。
还用上了微信读书的“有声书”，不是听书那个合成的声音，应该是是出版社出版的有声书，打算听一些商业相关的内容，第一本尝试的是《创新者的窘境》。
播客 目前会关注节目更新的：商业就是这样、Anyway.FM、忽左忽右、科技早知道、Onboard!。不过基本也都是挑着听。中文播客数量多了起来，但质量还是有很大提升空间。英语的，Freaknomics Radio和Hidden Brain是我的旧爱，最近又关注回来了。
关于科技和创业的挑了几集data infra相关的总结在了上一篇Data Infra: What&amp;rsquo;s Next 科技早知道 × Snowflake &amp;amp; Databricks。（还是要写一写，不然真·听完就忘）
语言/Duolingo 可能是这几个星期完成度最高的一件事，先是把Duolingo的粤语全部的第一课刷完了，然后10月一天不拉的每天都花了相当的时间刷德语和粤语。
网课 刚被裁那阵，特别慌，于是花好多钱钱买了Udacity的Data Engieering Nanodegree，想着实在不行要不就还是乖乖去写代码吧？然而事实证明，这么多年我都没有成功是有原因的。一鼓作气刷到最后一课，还是刷不动了，遂cancel。这个Nanodegree的课程设置，基本只能满足最最基本的“技能”要求，如果是在工作中补齐一些知识，可能太简单了些，但如果是为了入门，很多像是AWS配置的内容又都没有更新，或者没有很beginner friendly的tutorial，需要大量的自己踩坑，略有些得不偿失，不过倒是在一定程度上模拟了现实的工作环境，见仁见智了。
另外开的两个坑，是数据库系统和Java。可以预见的将来应该都不会在工作中用到，所以能坚持多久存疑，不过也不急。
其他 本来说尝试录一些视频，相机倒是架起来了，但七七八八的到现在也没开始，也不知道啥时候能开始。
在注册mastodon两周年之际，第10086次把GitHub page即本站搭起来了，用过很多平台之后，发现版本管理是我最不能少的功能，所以基本没得选只能git。过程中惊喜的发现，原来Windows也是有Terminal的。
还看了一篇关于巴黎评论起源的文章，信息量颇大：为什么一帮美国富二代为啥非得在冷战期间大老远跑去巴黎办一本文学评论杂志？
终于用上了Apple pencil，真香。</description><content:encoded><![CDATA[<p>失业后的第一个星期，支棱起来认真搞了搞简历，但从第二个星期开始就回归本性，破罐子破摔了。十月<del>快结束了</del>已经结束了（这是一篇从十月写到十一月的文章），最后一场面试今天也面完了，那么来看看我在失业后到现在的六个多星期里都干了些啥。</p>
<h1 id="面试">面试</h1>
<p>既然是失业生活，那首先必须说说面试了</p>
<ul>
<li>最后一周garden leave稍微整了整简历投了一投，但主要还是约饭</li>
<li>正式失业第一周面了一家，没有下文</li>
<li>第二周面了一家，火速挂</li>
<li>第三周面了一家，一周半以后约二面，但二面完火速挂</li>
<li>第四周面了一家，还是挂</li>
<li>第五周面了两家，一家一周内面了三次然后火速offer；另一家刚刚二面，估计这周会有消息</li>
</ul>
<p>那些简历直接悲剧的，就数不过来了。反正签证也快过期了，大概率就从了那个唯一的offer了，这行情能给我一个外国人又涨title又涨薪资的，也还算厚道罢。</p>
<p>第一次被裁，第一次异国找工作，马上要重新办工签，人生经历又丰富了许多呢。</p>
<h1 id="影">影</h1>
<p>首先是终于看完了93版《三国演义》。像是打开了新世界一般，时间线上突然就多了很多三国梗，finally joined the party！感想当然是很多，可能比较少见的一个角度是，最后几集关于亮亮的legacy和successor的部分，使我想到了Ruth Bader Ginsburg：当亮亮或是RBG这样的人出现，如何能在他们离开甚至去世之后，使他们的legacy“后继有人”（这个词用得不好，但差不多是这个意思）？哦，或许还有个案例是李光耀和李显龙。问题先记在这里，但暂时没兴趣深入寻找答案。<em>万万没想到的是，关二爷的扮演者陆树铭于11月1日上午去世，难过。</em></p>
<p>然后是看了七集《傲骨贤妻》第六季，和四集《巴比伦柏林》第四季，都一如既往的犀利，看得我拍桌狂笑（不是。</p>
<h1 id="书">书</h1>
<p>我的一个坏习惯，是很长时间不看书，然后比较集中的看一点，之后又停很久。六个多星期里，我使用微信读书或者Apple Book超过五分钟的日子加起来应该不超过一周。</p>
<p>如果不是失业，我原本计划11月游览一趟德国，谷歌地图也已经被我标记的密密麻麻。现在当然是去不成了，廉航机票无法退换也已作废。作为代偿，我想到了一本书（……），刘子超的《午夜降临前抵达》，虽然记叙的是东欧之旅，柏林只是出发地。然而没想到的是，第一章cue到了冯内古特和他的《五号屠场》，想起来当年看完《巴黎评论》的采访惦记了这本书一段时间，索性换了一本书来看，随后自然又接着翻了《冯内古特：最后的访谈》，so it goes 事情就是这样。</p>
<!-- raw HTML omitted -->
<!-- raw HTML omitted -->
<p>回到《午夜降临前抵达》，比起作者另一本《失落的卫星》，感觉距离要近一些，可能因为东欧的地名和人名相对中亚的没有那么陌生。</p>
<p>微信读书会员卡快到期了，稍微理了理书架，发现这段时间的一本“当红炸子鸡”《当我们不再理解世界》竟然是付费会员卡才能看，果断打开刷之，虽然我看不懂但我确实大受震撼。作者Benjamín Labatut有点意思，看<a href="https://www.youtube.com/watch?v=49Y53DM5VAs">Dublin Book Festival对他的采访</a>，一个在荷兰读国际学校长大的智利人，对当代智利文学一无所知也不关心，对他影响最大的是Alan Moore和Adam Curtis，对成功的定义就是收到自己admire对象的邮件，比如被Adam Curtis约咖啡，毫不care Booker和被奥巴马点名，“我们从什么时候开始关心前总统看啥了？”，“我写书不是为了钱，不然我就做其他事情了，比如踢足球”。</p>
<p>另一本付费卡才能看的（多么朴素的选书理由）是费兰特的《偶然的创造》，好像那种报纸口水专栏（对不起是我浅薄了，看完不是很想看《碎片》，确实对作家的写作和生活碎碎念没什么兴趣。《恶劣的心情》谈论了意大利民粹政党，不熟，又多了一个待了解的事项。意外的是提到了两次莱姆，所以接着翻出《索拉里斯星》来，翻完只想说，愚蠢的人类啊。</p>
<p>清库存继续，同样是付费才能看的还有《橘子不是唯一的水果》，是从《巴黎评论·女性作家访谈》知道的Jeanette Winterson。这本访谈里所有的女作家都在我的想看列表上，而Jeanette Winterson是其中最吸引我的一个，虽然已经忘了当时的感受，也可能只是因为采访中提到了很多次《橘子不是唯一的水果》。</p>
<p>其他的，上周末终于去了几个本地图书馆逛了一逛，很巧的撞见了之前没找到电子版的《我香港，我街道》，顺便知道还有本《我台北，我街道》，开开心心都扛回家。第一次读繁体竖版，阅读速度比看英语还慢，但不重要，因为这体验太奇妙了。</p>
<p>还用上了微信读书的“有声书”，不是听书那个合成的声音，应该是是出版社出版的有声书，打算听一些商业相关的内容，第一本尝试的是《创新者的窘境》。</p>
<h1 id="播客">播客</h1>
<p>目前会关注节目更新的：商业就是这样、Anyway.FM、忽左忽右、科技早知道、Onboard!。不过基本也都是挑着听。中文播客数量多了起来，但质量还是有很大提升空间。英语的，Freaknomics Radio和Hidden Brain是我的旧爱，最近又关注回来了。</p>
<p>关于科技和创业的挑了几集data infra相关的总结在了上一篇<a href="https://xytangme.github.io/posts/data-infra-episode-1/">Data Infra: What&rsquo;s Next 科技早知道 × Snowflake &amp; Databricks</a>。（还是要写一写，不然真·听完就忘）</p>
<h1 id="语言duolingo">语言/Duolingo</h1>
<p>可能是这几个星期完成度最高的一件事，先是把Duolingo的粤语全部的第一课刷完了，然后10月一天不拉的每天都花了相当的时间刷德语和粤语。</p>
<h1 id="网课">网课</h1>
<p>刚被裁那阵，特别慌，于是花好多钱钱买了Udacity的Data Engieering Nanodegree，想着实在不行要不就还是乖乖去写代码吧？然而事实证明，这么多年我都没有成功是有原因的。一鼓作气刷到最后一课，还是刷不动了，遂cancel。这个Nanodegree的课程设置，基本只能满足最最基本的“技能”要求，如果是在工作中补齐一些知识，可能太简单了些，但如果是为了入门，很多像是AWS配置的内容又都没有更新，或者没有很beginner friendly的tutorial，需要大量的自己踩坑，略有些得不偿失，不过倒是在一定程度上模拟了现实的工作环境，见仁见智了。</p>
<p>另外开的两个坑，是数据库系统和Java。可以预见的将来应该都不会在工作中用到，所以能坚持多久存疑，不过也不急。</p>
<h1 id="其他">其他</h1>
<p>本来说尝试录一些视频，相机倒是架起来了，但七七八八的到现在也没开始，也不知道啥时候能开始。</p>
<p>在注册mastodon两周年之际，第10086次把GitHub page即本站搭起来了，用过很多平台之后，发现版本管理是我最不能少的功能，所以基本没得选只能git。过程中惊喜的发现，原来Windows也是有<a href="https://github.com/microsoft/terminal">Terminal</a>的。</p>
<p>还看了一篇<a href="https://www.salon.com/2012/05/27/exclusive_the_paris_review_the_cold_war_and_the_cia/">关于巴黎评论起源的文章</a>，信息量颇大：为什么一帮美国富二代为啥非得在冷战期间大老远跑去巴黎办一本文学评论杂志？</p>
<p>终于用上了Apple pencil，真香。</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Data Infra: What's Next 科技早知道 × Snowflake &amp; Databricks</title><link>https://xytangme.github.io/posts/data-infra-episode-1/</link><pubDate>Thu, 20 Oct 2022 01:38:31 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/data-infra-episode-1/</guid><description>有了感兴趣的话题，先找找有没有相关的播客，逐渐成了一种习惯。幸运的是，今年开始关注的data infra这个话题，已经有不少播客谈论过。摘取其中一些，与各位看官分享。今日第一par，必须聊聊（仍然是）该领域的当红炸子鸡Snowflake和Databricks这对“欢喜冤家”。
如果您只是好奇本文提到的播客，请直奔相关播客。注：本文仅包含了Snowflake和Databricks产品相关内容，更全内容请听播客
Snowflake Summary 在 What&amp;rsquo;s Next 科技早知道 - #45 股神加持云端独角兽 Snowflake，SaaS 的黄金 10 年来了？ 这一期当中，一位早期（90+号）员工讲述了了他眼中的Snowflake相对其他于云厂商的竞争优势：
对于小公司来讲，能够根据计算的复杂度弹性收费，最后的效果就是更便宜 对于大公司来讲，由于cloud agnostic，能够做到跨云备份，也不需要跟任一云厂商绑定，如果需要的话可以做到低成本的迁移 存算分离，存储和计算可以分别Scale，还可以为不同部门提供单独的计算资源 基于用量的计费模式，用的越多收费越高，net retention 158%是一个比较高的水平，迁移成本高所以不易替换 独特的产品形态，例如早期的数据仓库即服务，后期的data sharing（零拷贝，类似数据领域的远程协同） 以及提到一个fun fact，Snowflake的双重意义：创始人都是滑雪爱好者，以及雪花型数据模型。
这一期还采访了Howie Xu 徐皞，他从投资人的角度讲述了对Snowflake这家公司的看法：
正面看法：
Snowflake的种子投资基金Sutter Hills在硅谷创业人眼里是一家低调但特别优秀的基金，被他们投资是一种荣誉 Sutter Hills的传统，是帮助几个厉害的工程师共同打造一家公司，投资人即公司CEO，公司起来之后换成有大公司管理经验的CEO，上市之前再换 Sutter Hills是一家Evergreen常青基金，投资人无需融资，Snowflake的70万投资多数来自投资人自己的钱 同期SaaS公司集中上市，主要因为时机合适，股市特别好，总统大选结果未出暂无震荡 Snowflake的成功与CEO Frank Slootman有关，ServiceNow的CEO加入也是一个强大的signal Net dollar retention亮眼 2012年，在市场觉得关系型数据库走到尽头，以及对数据上云持怀疑态度的情况下坚持做云上数仓，创始人也没什么名气，但最终建立起护城河 同期亚马逊在Redshift上犯错，使用了比较烂的源代码，团队质量不高 产品技术好、便宜、易用（不懂技术懂商业就能用），“数据仓库里的zoom” 用户变化了，产品的易用性变得非常重要 Covid使得对数字化的要求变高了（云、企业软件、网络安全、数据） 被逼数字化：教育 负面看法：
至今仍然亏本，股价仍然太贵，虚胖 客户数量几千个，还刚刚起步，市值几十亿美元比较合理 11%的营收来自一个客户（思科），说明公司还非常早期 赛道非常拥挤，还是一个非常小的player 亚马逊花大量力气在修正Redshift的错误，谷歌BigQuery + Looker足够打败Snowflake + Tableau 公司文化是否健康，存疑，例如CEO的更换不讲人味 But，可能的误判原因：
Net dollar retention惊人的出色，说明客户满意度非常高，六七百亿的市值是值得的 Market timing非常好，正好处在数据即服务的爆发期 第一次把data as a service做的特别易用，易用性的佼佼者 人性通常高估一年的估计，但低估指数增长的效应，如果能保持超过100%的增速，前途无量 I don&amp;rsquo;t know what I don&amp;rsquo;t know.</description><content:encoded><![CDATA[<p>有了感兴趣的话题，先找找有没有相关的播客，逐渐成了一种习惯。幸运的是，今年开始关注的<code>data infra</code>这个话题，已经有不少播客谈论过。摘取其中一些，与各位看官分享。今日第一par，必须聊聊（仍然是）该领域的当红炸子鸡<a href="https://www.snowflake.com/en/"><code>Snowflake</code></a>和<a href="https://www.databricks.com"><code>Databricks</code></a>这对“欢喜冤家”。</p>
<p>如果您只是好奇本文提到的播客，请直奔<a href="#%E7%9B%B8%E5%85%B3%E6%92%AD%E5%AE%A2">相关播客</a>。<em>注：本文仅包含了<code>Snowflake</code>和<code>Databricks</code>产品相关内容，更全内容请听播客</em></p>
<hr>
<h1 id="snowflake">Snowflake</h1>
<h2 id="summary">Summary</h2>
<p>在 <strong><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5f72db9183c34e85ddfa7a17">What&rsquo;s Next 科技早知道 - #45 股神加持云端独角兽 Snowflake，SaaS 的黄金 10 年来了？</a></strong> 这一期当中，一位早期（90+号）员工讲述了了他眼中的Snowflake相对其他于云厂商的竞争优势：</p>
<ul>
<li>对于小公司来讲，能够根据计算的复杂度弹性收费，最后的效果就是更便宜</li>
<li>对于大公司来讲，由于cloud agnostic，能够做到跨云备份，也不需要跟任一云厂商绑定，如果需要的话可以做到低成本的迁移</li>
<li>存算分离，存储和计算可以分别Scale，还可以为不同部门提供单独的计算资源</li>
<li>基于用量的计费模式，用的越多收费越高，net retention 158%是一个比较高的水平，迁移成本高所以不易替换</li>
<li>独特的产品形态，例如早期的数据仓库即服务，后期的data sharing（零拷贝，类似数据领域的远程协同）</li>
</ul>
<p>以及提到一个fun fact，Snowflake的双重意义：创始人都是滑<strong>雪</strong>爱好者，以及<strong>雪花</strong>型数据模型。</p>
<p>这一期还采访了<a href="https://twitter.com/H0wie_Xu">Howie Xu 徐皞</a>，他从投资人的角度讲述了对Snowflake这家公司的看法：</p>
<p>正面看法：</p>
<ul>
<li>Snowflake的种子投资基金Sutter Hills在硅谷创业人眼里是一家低调但特别优秀的基金，被他们投资是一种荣誉
<ul>
<li>Sutter Hills的传统，是帮助几个厉害的工程师共同打造一家公司，投资人即公司CEO，公司起来之后换成有大公司管理经验的CEO，上市之前再换</li>
<li>Sutter Hills是一家Evergreen常青基金，投资人无需融资，Snowflake的70万投资多数来自投资人自己的钱</li>
</ul>
</li>
<li>同期SaaS公司集中上市，主要因为时机合适，股市特别好，总统大选结果未出暂无震荡</li>
<li>Snowflake的成功与CEO Frank Slootman有关，ServiceNow的CEO加入也是一个强大的signal</li>
<li>Net dollar retention亮眼</li>
<li>2012年，在市场觉得关系型数据库走到尽头，以及对数据上云持怀疑态度的情况下坚持做云上数仓，创始人也没什么名气，但最终建立起护城河</li>
<li>同期亚马逊在Redshift上犯错，使用了比较烂的源代码，团队质量不高</li>
<li>产品技术好、便宜、易用（不懂技术懂商业就能用），“数据仓库里的zoom”
<ul>
<li>用户变化了，产品的易用性变得非常重要</li>
</ul>
</li>
<li>Covid使得对数字化的要求变高了（云、企业软件、网络安全、数据）
<ul>
<li>被逼数字化：教育</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>负面看法：</p>
<ul>
<li>至今仍然亏本，股价仍然太贵，虚胖</li>
<li>客户数量几千个，还刚刚起步，市值几十亿美元比较合理</li>
<li>11%的营收来自一个客户（思科），说明公司还非常早期</li>
<li>赛道非常拥挤，还是一个非常小的player</li>
<li>亚马逊花大量力气在修正Redshift的错误，谷歌BigQuery + Looker足够打败Snowflake + Tableau</li>
<li>公司文化是否健康，存疑，例如CEO的更换不讲人味</li>
</ul>
<p>But，可能的误判原因：</p>
<ul>
<li>Net dollar retention惊人的出色，说明客户满意度非常高，六七百亿的市值是值得的</li>
<li>Market timing非常好，正好处在数据即服务的爆发期</li>
<li>第一次把data as a service做的特别易用，易用性的佼佼者</li>
<li>人性通常高估一年的估计，但低估指数增长的效应，如果能保持超过100%的增速，前途无量</li>
<li>I don&rsquo;t know what I don&rsquo;t know. 外部视角雾里看花，不能完全appreciate</li>
</ul>
<h1 id="databricks">Databricks</h1>
<h2 id="summary-1">Summary</h2>
<p><strong><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/624d6e51bfd2579bb23872cc">What&rsquo;s Next 科技早知道 - S6E06 硅谷徐老师｜对话Databricks联合创始人Reynold Xin：380 亿美元估值背后的长期主义</a></strong> 这一期，<a href="https://twitter.com/H0wie_Xu">Howie Xu 徐皞</a>采访了Databricks的联合创始人<a href="https://www.linkedin.com/in/rxin">Reynold Xin</a>。以下是他的观点：</p>
<ul>
<li>Spark的起源：为Netflix的基于电影评分的推荐系统比赛开发的计算框架（最后算法并列第一但晚交了二十分钟，没有赢到一百万，啊）</li>
<li>早期坚持长期主义的三个大方向
<ul>
<li><strong>只做云，不做on premise</strong>：从长期角度来看，云是未来，能做到更快的部署，客户维护成本低，但直到19年才不被新executive，投资人和客户challenge</li>
<li><strong>只做data science, data engineering和AI产品，不做data warehouse</strong>：data warehouse竞争太激烈，当年不被看好，因为data science还未被广泛接受，后面第一个产品获得得天独厚的优势，市场上没有可以竞争的产品</li>
<li><strong>不纯粹做support</strong>：2014/2015年Spark小有名气，有比较大的support需求（e.g. 砸一千万支持data center），但坚持做产品和平台</li>
</ul>
</li>
<li>头三年，产品营收远低于Spark峰会营收，一些中间层有问题的决定
<ul>
<li><strong>过于依赖开源</strong>：对标错了做很多定制化的cloudera；云厂商直接把开源服务封装成产品，从工程角度要求低，然后以非常低的价格卖出，从价格角度Databricks无法竞争</li>
<li><strong>未重视top down的销售</strong>：infra产品难以bottom up，越基础越需要上层push</li>
</ul>
</li>
<li>2015/2016左右两个大决定
<ul>
<li>引入top down销售团队</li>
<li>产品层面做出竞争壁垒：性能、scalability、安全
<ul>
<li>对开源产品比别人理解更深，做的更快，有时间壁垒</li>
<li>好的engineer</li>
<li>运维自动化，每天在三大云上run 1200万台虚拟机，几百号工程师编写程序维护，已经是竞争壁垒之一</li>
<li>培养开源社区，带来bottom up sales（但有限），培养人才</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>Azure Databricks：Databricks开发，微软销售
<ul>
<li>对于Databricks，因为支持直接把客户的微软的budget转到Databricks，不需要那么多销售，利润提高，时间缩短</li>
<li>对于微软，一年之间从没有大数据和数据科学产品，完全没有竞争优势，到业界领先，带来营收，是Azure上最成功的服务之一，也带来了计算和存储层面的提高</li>
</ul>
</li>
<li>对未来的展望
<ul>
<li>从纯计算层面，到做存储：2018年客户问题一半与存储有关，诞生第二个大的开源项目delta lake</li>
<li>最终决定做data warehouse：绝大多数企业客户的架构是，基于data lake 10%的数据做data warehouse
<ul>
<li>问题：数据的拷贝、性能（技术问题），不同团队不同权限不同数据，得出不同决策，导致商业团队不相信数据（业务问题）</li>
</ul>
</li>
<li>未来的数据架构：统一的数据平台</li>
<li>SQL很重要，但更复杂的应用需要Python</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Fun fact: cloudera = cloud + era，一开始是准备做云，但08/09年经过市场调研，发现云的时代还未到来，于是改做on premise</p>
<h1 id="snowflake-vs-databricks">Snowflake vs Databricks</h1>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/60226843493452791d18f5cb">What&rsquo;s Next 科技早知道 - Bonus｜Clubhouse 爆火，美股声网起飞，下一个会是谁？</a></p>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/605acf8fb16ae5d6ad7f7d29">What&rsquo;s Next 科技早知道 - S5E02 硅谷徐老师｜云数据存储和分析市场千亿美元机会的格局和前景</a></p>
<ul>
<li>大数据产品三个应用场景：BI、ETL和data warehouse、机器学习</li>
<li>Databricks本是Snowflake的上游，但二者都开始做对方领域的事情
<ul>
<li>Databricks: Delta Lake</li>
<li>Snowflake: 布局机器学习（投资datarobot）、自建spark服务、ELT</li>
<li>长期来看哪种方式更有效，未知</li>
</ul>
</li>
<li>商业模型、收费模式上都是按使用量付费
<ul>
<li>数据增长快过人头增长；已经上云，对这种收费模式很熟悉</li>
<li>Snowflake将底层云计算的成本隐藏：如果能通过底层优化省更多云的成本利润会更高，但要承担更多风险</li>
<li>Databricks分别计算：无法通过优化计算效率来提高利润，但不用承担云的成本</li>
<li>二者实际盈利可能相当，Databricks毛利高过Snowflake</li>
</ul>
</li>
<li>三种竞争关系
<ul>
<li>Snowflake和Databricks和其他竞品之间的竞争</li>
<li>On premise和cloud之间的的竞争</li>
<li>Snowflake和Databricks与平台已有服务的竞争
<ul>
<li>对于云厂商，AWS要考虑跟GCP的竞争，需要先吸引客户上自己的云，所以不会把Snowflake或者Databricks剔除</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="personal-taste-whats-next">(Personal taste) What&rsquo;s Next?</h1>
<ul>
<li>站在现在（2022年10月）来看，Snowflake上述的技术优势是不是保持到了现在，存疑。特别是存算分离这个feature，现在已经有不少数据库产品都能支持，Snowflake的独特之处在哪里？</li>
<li>很好奇Howie Xu如果两年后的现在再录一期节目，有没有改变看法？Snowflake目前仍然亏损，股价~170，市值~540亿</li>
<li>我个人也是信统一数据架构那一挂的，但离大规模使用还有多远？</li>
</ul>
<hr>
<h1 id="名词解释">名词解释</h1>
<h2 id="data-infrastructure-数据基础设施">Data Infrastructure 数据基础设施</h2>
<p>“大数据”这个概念在中文语境恐怕已经被说烂了，但在技术领域，it is a real thing。所谓Data Infrastructure，或者Data Infra，指的是与大数据应用有关的一系列技术基础设施，包括不限于数据获取、存储、加工、分析、展示等各个环节使用到的工具产品。一般来说Data Infra有两类上层应用，一类是分析向的，目的是支持商业决策，还有一类是运营向的，例如一个搜索或者推荐系统中的机器学习模块。这两类应用独立发展出了各自的infra体系，不过目前有一种融合的趋势。详情可参考<a href="#%E5%85%B6%E4%BB%96%E9%93%BE%E6%8E%A5">其他链接</a>。</p>
<h2 id="data-warehouse-数据仓库">Data Warehouse 数据仓库</h2>
<p>Data Warehouse主要的应用场景，是上文提到的商业决策。它由一系列结构化的数据表组成，可类比为很多相关联的excel表格，分析师以其作为数据源，来寻找业务优化方向，也是<a href="https://www.snowflake.com/en/"><code>Snowflake</code></a>主要的产品形态。</p>
<h2 id="data-lake-数据湖">Data Lake 数据湖</h2>
<p>与Data Warehouse只支持结构化数据不同，Data Lake可支持任意格式的数据，包括半结构化及非结构化数据（简单来讲，所有无法用简单的行和列来表示和分析的数据格式）。它的主要应用场景是上文提到的机器学习，主要的使用者则是机器学习研发人员，以及机器学习系统，也是<a href="https://www.databricks.com"><code>Databricks</code></a>主要的应用领域。</p>
<h2 id="sql-or-structured-query-language-结构化查询语言">SQL, or Structured Query Language 结构化查询语言</h2>
<p>Structured Query Language 顾名思义，用来查询结构化数据的一种语言，所以主要用来做基于Data Warehouse的查询，不过近年来Data Lake也逐步开始支持类似的查询机制。</p>
<h2 id="spark">Spark</h2>
<p>最大的开源的大数据框架。<a href="https://www.databricks.com"><code>Databricks</code></a>是由<a href="https://spark.apache.org/docs/latest/quick-start.html"><code>Spark</code></a>的creators们创立的，基于Spark做商业化的公司。</p>
<h2 id="on-premise-vs-cloud-computing-云计算--saas-software-as-a-service-软件即服务">On Premise vs Cloud Computing 云计算 &amp; SaaS Software as a service 软件即服务</h2>
<p>传统的软件开发，从购买或者租用服务器机器开始，称On Premise。当下更新的模式是，亚马逊、微软、谷歌、阿里等厂商负责维护服务器并对外提供租赁服务，使用者按需订阅并付费，称Cloud Computing。基于Cloud Computing又诞生了，连上层应用都给封装好，无需开发开箱即用的商业模式，称SaaS。 Data Infra领域的SaaS，就包括存储（Data Warehouse or Data Lake）和计算（e.g. Spark）相关的软件。</p>
<p><em>相关的还有IaaS和PaaS，有兴趣的看官请自行查阅。。</em></p>
<hr>
<h1 id="参考资料">参考资料</h1>
<h2 id="相关播客">相关播客</h2>
<p><em>（链接均为小宇宙）</em></p>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/5f72db9183c34e85ddfa7a17">What&rsquo;s Next 科技早知道 - #45 股神加持云端独角兽 Snowflake，SaaS 的黄金 10 年来了？</a></p>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/60226843493452791d18f5cb">What&rsquo;s Next 科技早知道 - Bonus｜Clubhouse 爆火，美股声网起飞，下一个会是谁？</a></p>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/605acf8fb16ae5d6ad7f7d29">What&rsquo;s Next 科技早知道 - S5E02 硅谷徐老师｜云数据存储和分析市场千亿美元机会的格局和前景</a></p>
<p><a href="https://www.xiaoyuzhoufm.com/episode/624d6e51bfd2579bb23872cc">What&rsquo;s Next 科技早知道 - S6E06 硅谷徐老师｜对话Databricks联合创始人Reynold Xin：380 亿美元估值背后的长期主义</a></p>
<h2 id="其他链接">其他链接</h2>
<p><a href="https://future.com/emerging-architectures-modern-data-infrastructure/">Future (a16z) - Emerging Architectures for Modern Data Infrastructure</a></p>
<p><a href="https://future.com/emerging-architectures-for-modern-data-infrastructure-2020/">Future (a16z) - Emerging Architectures for Modern Data Infrastructure: 2020
</a></p>
]]></content:encoded></item><item><title>Hell World</title><link>https://xytangme.github.io/posts/hell-world/</link><pubDate>Tue, 18 Oct 2022 18:38:04 +0800</pubDate><guid>https://xytangme.github.io/posts/hell-world/</guid><description>确实是Hell不是Hello，没有少写一个o。
还以为自己已经是个老司机了，没想到还是踩了好几个坑，其中两个值得特别记录一下：
为了避免部署时大头，theme最好以submodule的形式引用 由于GitHub Actions会生成一个gh-pages分支用于部署，所以需要将settings → Pages → Build and deployment → Branch由main改为gh-pages 以上。</description><content:encoded><![CDATA[<p>确实是Hell不是Hello，没有少写一个o。</p>
<p>还以为自己已经是个老司机了，没想到还是踩了好几个坑，其中两个值得特别记录一下：</p>
<ul>
<li>为了避免部署时大头，<code>theme</code>最好以<code>submodule</code>的形式引用</li>
<li>由于<code>GitHub Actions</code>会生成一个<code>gh-pages</code>分支用于部署，所以需要将<code>settings → Pages → Build and deployment → Branch</code>由<code>main</code>改为<code>gh-pages</code></li>
</ul>
<p>以上。</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>